\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{nicefrac}
% To make this come out properly in landscape mode, do one of the following
% 1.
%  pdflatex latexsheet.tex
%
% 2.
%  latex latexsheet.tex
%  dvips -P pdf  -t landscape latexsheet.dvi
%  ps2pdf latexsheet.ps


% If you're reading this, be prepared for confusion.  Making this was
% a learning experience for me, and it shows.  Much of the placement
% was hacked in; if you make it better, let me know...


% 2008-04
% Changed page margin code to use the geometry package. Also added code for
% conditional page margins, depending on paper size. Thanks to Uwe Ziegenhagen
% for the suggestions.

% 2006-08
% Made changes based on suggestions from Gene Cooperman. <gene at ccs.neu.edu>


% To Do:
% \listoffigures \listoftables
% \setcounter{secnumdepth}{0}


% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
	{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
	{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}
 

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Define BibTeX command
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}


% -----------------------------------------------------------------------


\begin{document}

\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}


% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\begin{center}
     \Large{\textbf{Numeric Cheat Sheet}} \\
\end{center}

\section{Zerlegung}
\subsection{Cholesky}
\begin{tabular}{@{}l}
Die Cholesky-Zerlegung erstellt eine Matrix $G$ und $G^T$,\\
so dass folgendes gilt:
\end{tabular}
$\begin{bmatrix}
 g_{11}     & &  \\
 \vdots & \ddots & \\
 g_{gk1}      & \cdots & g_{kk}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
 g_{11} & \cdots    & g_{k1} \\
        & \ddots    & \vdots \\
        &           & g_{kk}
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
    a_{11} & \cdots    & a_{1k} \\
    \vdots & \ddots    & \vdots \\
    a_{k1} & \cdots    & a_{kk}
\end{bmatrix}$

\paragraph{Formeln} \ \\
\begin{tabular}{@{}l}
$g_{11} = \sqrt{a_{11}}$ \\
$g_{kk} = \sqrt{a_{kk} - \displaystyle\sum_{j=1}^{k-1} g_{kj}^2}$ \\
$g_{ik} = \frac{a_{ik} - \displaystyle\sum_{j=1}^{k-1} g_{ij}g_{kj} }{g_{kk}}$ \\
\end{tabular}
\paragraph{Herleitung} \ \\
\begin{tabular}{l}
    $\begin{pmatrix}
        g_{11} \\
        g_{21}  & g_{22} \\
        g_{31}  & g_{32} & g_{33} \\        
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        g_{11}  & g_{21} & g_{31} \\
                & g_{22} & g_{32} \\
                &        & g_{33} \\        
    \end{pmatrix}$ \\
    \hline
    $G \cdot G^T$ ist symetrisch: \\
    $\begin{pmatrix}
        g_{11}^2 \\
        g_{11}g_{21}    & g_{21}^2 + g_{22}^2  \\
        g_{11}g_{31}    & g_{21}g_{31} + g_{22}g_{32}   & g_{31}^2 + g_{32}^2 + g_{33}^2 \\
    \end{pmatrix}$
\end{tabular}
\begin{tabular}{ll}
    $g_{11}^2$                          & $= a_{11} \Rightarrow g_{11} = \sqrt{a_{11}}$ \\
    $g_{11}g_{21}$                      & $= a_{21} \Rightarrow g_{21} = \nicefrac{a_{21}}{g_{11}}$ \\
    $g_{11}g_{31}$                      & $= a_{31} \Rightarrow g_{31} = \nicefrac{a_{31}}{g_{11}}$ \\
    $g_{22}^2 g_{21}^2$                 & $= a_{22} \Rightarrow g_{22} = \sqrt{a_{22} - g_{21}^2}$ \\
    $g_{31}g_{21} + g_{32}g_{22}$       & $= a_{32} \Rightarrow g_{32} = \nicefrac{(a_{32} - g_{31}g_{21})}{g_{22}}$ \\    
    $g_{31}^2 + g_{32}^2 + g_{33}^2$    & $= a_{33} \Rightarrow g_{33} = \sqrt{a_{33} - g_{31}^2 - g_{32}^2}$ \\
\end{tabular}

\subsection{LR ohne Pivot}
Die LR-Zerlegung ist im Grunde ein Gauss, bei welchem die Umformungen von einer Matrix $A$ nach $R$ in einer Matrix $L$ gespeichert werden.\\
Anschliessend werden folgende LGS gel\"ost:\\
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
$LRx$   & $= b$ \\
$Lc$    & $= b$ \\
$Rx$    & $= c$
\end{tabular}
\paragraph{2x2 Beispiel} \ \\
\begin{tabular}{lll}
$\begin{matrix}
I \\
II
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
3 & 2\\
6 & 6
\end{bmatrix}$ &
$\begin{matrix}
\\
II^{'} = II - \frac{6}{3}I = II - 2 I ,l_{21} = 2
\end{matrix}$ \\
$\begin{matrix}
I \\
II^{'}
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
3 & 2\\
0 & 2
\end{bmatrix}$ \\
\end{tabular}

$L =
\begin{bmatrix}
1 \\
2 & 1
\end{bmatrix}$ \\
Damit gilt dann:
$A = LR =
\begin{bmatrix}
1 \\
2 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
3 & 2\\
  & 2
\end{bmatrix}$ 
\paragraph{3x3 Beispiel} \ \\
\begin{tabular}{lll}
$\begin{matrix}
I \\
II \\
III
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
3 & 2 & 1\\
6 & 6 & 3\\
9 & 10 & 6
\end{bmatrix}$ &
$\begin{matrix}
\\
II^{'} = II - \frac{6}{3} I = II - 2 I, l_{21} = 2 \\
III^{'} = III - \frac{9}{3} I = III - 3 I, l_{31} = 3 
\end{matrix}$ \\
$\begin{matrix}
I \\
II^{'} \\
III^{'}
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
3 & 2 & 1\\
0 & 2 & 1\\
0 & 4 & 3
\end{bmatrix}$ &
$\begin{matrix}
\\
\\
III^{''} = III^{'} - \frac{4}{2} II^{'}, l_{32}=2
\end{matrix}$ \\
$\begin{matrix}
I \\
II^{'} \\
III^{''}
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
3 & 2 & 1\\
0 & 2 & 1\\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$ 
\end{tabular}
$L =\begin{bmatrix}
1 \\
2 & 1\\
3 & 2 & 1
\end{bmatrix}$,
$R =\begin{bmatrix}
3 & 2 & 1\\
  & 2 & 1\\
  &   & 1
\end{bmatrix}$


\subsection{LR mit Pivot}
Wird zus\"atzlich eine Pivotwahl vorgenommen, so wird die Wahl in einer Permutationsmatrix zwischengespeichert.\\
Dann wird es irgendwie ziemlich h\"asslich, da sowohl $b$ und $x$ auch permutiert werden m\"ussen.\\
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
$LRx$   & $= Pb$ \\
$Lc$    & $= Pb$ \\
$Rx$    & $= c$
\end{tabular}
\paragraph{Eliminieren R, merke L} \ \\
\begin{tabular}{ll}
$r_{ik}^{'}$    & $= r_{ik} - l_{ik}r_{i-1,k}$ \\ 
$l_{ik}$        & $= \frac{a_{ik}}{a_{kk}}$ 
\end{tabular}
\subsubsection{3x3 Beispiel} \ \\
\paragraph{LR-Zerlegung} \ \\
\begin{tabular}{ccc}
Count & \color{blue}{L} \color{green}{R} & P \\
\hline
$\begin{matrix}
I \\
II \\
III
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
\color{green}{3} & \color{green}{2}     & \color{green}{1}\\
\color{green}{6} & \color{green}{6}     & \color{green}{3}\\
\color{green}{9} & \color{green}{10}    & \color{green}{6}
\end{bmatrix}$ &
$\begin{pmatrix}
1 \\
  & 1 \\
  &   & 1 \\
\end{pmatrix}$ \\
\hline
$\begin{matrix}
III \\
II \\
I
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
\color{green}{9} & \color{green}{10}    & \color{green}{6}\\
\color{green}{6} & \color{green}{6}     & \color{green}{3}\\
\color{green}{3} & \color{green}{2}     & \color{green}{1}
\end{bmatrix}$ &
$\begin{pmatrix}
   &   & 1 \\
   & 1 \\
 1 \\
\end{pmatrix}$ \\
\hline
$\begin{matrix}
III \\
II \\
I
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
\color{green}{9}            & \color{green}{10}    & \color{green}{6}\\
\color{blue}{\frac{2}{3}}   & \color{green}{6}     & \color{green}{3}\\
\color{blue}{\frac{1}{3}}   & \color{green}{2}     & \color{green}{1}
\end{bmatrix}$ &
$\begin{pmatrix}
   &   & 1 \\
   & 1 \\
 1 \\
\end{pmatrix}$ \\
\hline
$\begin{matrix}
III \\
II \\
I
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
\color{green}{9}                & \color{green}{10}                 & \color{green}{6}\\
\color{blue}{\nicefrac{2}{3}}   & \color{green}{-\nicefrac{2}{3}}   & \color{green}{-1}\\
\color{blue}{\nicefrac{1}{3}}   & \color{green}{-\nicefrac{4}{3}}   & \color{green}{-1}
\end{bmatrix}$ &
$\begin{pmatrix}
   &   & 1 \\
   & 1 \\
 1 \\
\end{pmatrix}$ \\
\hline
$\begin{matrix}
III \\
I \\
II
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
\color{green}{9}                & \color{green}{10}                 & \color{green}{6}\\
\color{blue}{\nicefrac{1}{3}}   & \color{green}{-\nicefrac{4}{3}}   & \color{green}{-1}\\
\color{blue}{\nicefrac{2}{3}}   & \color{green}{-\nicefrac{2}{3}}   & \color{green}{-1}
\end{bmatrix}$ &
$\begin{pmatrix}
   &   & 1 \\
 1 \\
   & 1 \\
\end{pmatrix}$ \\
\hline
$\begin{matrix}
III \\
I \\
II
\end{matrix}$ &
$\begin{bmatrix}
\color{green}{9}                & \color{green}{10}                 & \color{green}{6}\\
\color{blue}{\nicefrac{1}{3}}   & \color{green}{-\nicefrac{4}{3}}   & \color{green}{-1}\\
\color{blue}{\nicefrac{2}{3}}   & \color{blue}{\nicefrac{1}{2}}     & \color{green}{-\nicefrac{1}{2}}
\end{bmatrix}$ &
$\begin{pmatrix}
   &   & 1 \\
 1 \\
   & 1 \\
\end{pmatrix}$\\
\hline
\hline
\end{tabular}

\paragraph{LGS} \ \\
$Lc = Pb$\\
\begin{tabular}{ll}
    $\begin{pmatrix}
        1 \\
        $\nicefrac{1}{3}$ & 1 \\
        $\nicefrac{2}{3}$ & $\nicefrac{1}{2}$ & 1 \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        c_1 \\
        c_2 \\
        c_3
    \end{pmatrix}$ &
    $= \begin{pmatrix}
        &   & 1 \\
        1 \\
        & 1 \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        3 \\
        1 \\
        2
    \end{pmatrix}$ \\ 
    $\begin{pmatrix}
        1 \\
        $\nicefrac{1}{3}$ & 1 \\
        $\nicefrac{2}{3}$ & $\nicefrac{1}{2}$ & 1 \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        c_1 \\
        c_2 \\
        c_3
    \end{pmatrix}$ &
    $= \begin{pmatrix}
        2 \\
        3 \\
        1
    \end{pmatrix}$ \\
    $c_1$ & $= 2$ \\
    \hline
    $\frac{1}{3} c_1 + c_2$ & $= 3$ \\
    $\frac{2}{3} + c_2$ & $= 3$ \\
    $c_2$ & $= \frac{7}{3}$ \\
    \hline
    $\frac{2}{3} c_1 + \frac{1}{2} c_2 + c_3$ & $= 1$ \\
    $\frac{4}{3} + \frac{1}{2} \frac{7}{3} + c_3$ & $= 1$ \\
    $c_3$ & $= 1 - \frac{8}{6} - \frac{7}{6}$ \\
    $c_3$ & $= 1 - \frac{15}{6}$ \\
    $c_3$ & $= - \frac{9}{6} = \frac{3}{2}$ 
\end{tabular} \\
\begin{tabular}{ll}
    $Rx = c$ \\
    $\begin{bmatrix}
        9   & 10    & 6 \\
            & -\nicefrac{4}{3}  & -1 \\
            &                   & -\nicefrac{1}{2}
    \end{bmatrix}
    \begin{pmatrix}
        x_1 \\
        x_2 \\
        x_3
    \end{pmatrix}$ &
    $\begin{pmatrix}
        2 \\
        \nicefrac{7}{3} \\
        \nicefrac{3}{2}
    \end{pmatrix}$ \\
    \hline
    \hline
    $-\nicefrac{1}{2} \cdot x_3$        & $= \nicefrac{3}{2}$ \\
    $x3$                                & $= \nicefrac{3}{2} \cdot -2 = 3$ \\
    \hline
    $-\nicefrac{4}{3} \cdot x_2 - x_3$  & $= \nicefrac{7}{3}$ \\
    $+\nicefrac{4}{3} \cdot x_2 + 3$    & $= -\nicefrac{7}{3}$ \\
    $+\nicefrac{4}{3} \cdot x_2$        & $= -\nicefrac{7}{3} - 3$ \\
    $x_2$                               & $= -\nicefrac{16}{3} \cdot \nicefrac{3}{4} = -4$  \\
    \hline
    $9 \cdot x_1 + 10 \cdot x_2 + 6 x_3$            & $= 2$ \\
    $9 \cdot x_1 + -40 + 18$                  & $= 2$ \\
    $9 \cdot x_1 + -22$                       & $= 2$ \\
    $9 \cdot x_1$                             & $= 24$ \\
    $x_1$                               & $= \nicefrac{24}{9} = \nicefrac{8}{3}$ 
\end{tabular}

\section{Interpolationspolynomen}
\subsection{Newton}
In der Newton-Darstellung entsteht ein Polynom dessen Koeffizienten durch divergierten Differenzen definiert sind. \\
Die Polynome sind die Newton-Polynome $w_i(x)$. \\
$p(x) = f[x_0] w_0(x) + f[x_0,x_1] w_1(x) + ... + f[x0,...,x_n] w_n(x)$
\subsubsection{Newton-Polynome}
Die Newton-Polynome haben alle folgende Form:\\
$w_i(x) = \displaystyle\sum_{j=0}^{i-1} (x - x_j)$
\subsubsection{dividierte Differenzen}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
$f[x_i]$ & $= f_i$ \\
$f[x_0,x_1]$ & $=\frac{f[x_0]-f[x_1]}{x_0 - x_n}$ \\
$f[x_0,...,x_n]$ & $= \frac{f[x_0,...,x_{n-1}] - f[x_1,...,x_n]}{x_0 - x_n}$
\end{tabular}
$\begin{matrix}
    f_0 := f[x_0] \\
                & \searrow \\
    f_1 := f[x_1] & \rightarrow   & f[x_0,x_1] \\
                & \searrow      &               & \searrow \\
    f_2 := f[x_2] & \rightarrow   & f[x_1,x_2]    & \rightarrow   & f[x_0,...,x_2]
\end{matrix}$
\subsection{Lagrange}
Die Lagrange-Darstellung besteht aus den St\"utzwerten als Koeffizienten und den Lagrange-Polynomen.
$p(x) = f_0 L_0(x) + f_1 L_1(x) + ... + f_n L_n(x)$
\subsection{Lagrange-Polynome}
$L_i(x) = \displaystyle\sum_{j=0,i\neq j}^n \frac{x - x_j}{x_0 - x_j}$

\section{Nullstellen durch Fixpunktiteration}
\subsection{Rekursivit\"at}
Durch rekursives Ausf\"uhren ergibt sich folgendes:\\
\begin{tabular}{l}
$x_0 = x_0$ \\
$x_1 = f(x_0)$ \\
$x_2 = f(f(x_0)) = f\circ f(x_0) = f^2(x_0)$ \\
\vdots \\
$x_n = \underbrace{ f \circ f \circ f \circ ... \circ f}_{n\text{\ n-mal}}(x_0) = f^n(x_0)$
\end{tabular}
\subsection{Iterationsverfahren}
Um ein Iterationsverfahren durchzuführen, wird $f(x)$ auf null gesetzt und in zwei Funktionen $F_1$ und $F_2$ aufgeteilt:\\
\begin{tabular}{ll}
$f(x)$      & $= 2x-e^{-x}$\\
$0$         & $= 2x-e^{-x}$\\
$e^{-x}$    & $= 2x$ \\
$F_1(x)$    & $= \frac{e^{-x}}{2}$ \\
$F_2(x)$    & $= -ln(2x)$
\end{tabular}
\paragraph{Test} \ \\
Um zu testen, ob alles geklappt hat, werden die Funktionen $F_{1,2}$ in einander eingesetzt. Kommt $x$ heraus, ist alles in Butter.
\paragraph{Kontraktion} \ \\
Eine Funktion $f: R^n \rightarrow R^n$ heißt kontrahierend, wenn für alle $x,y \in R^n$ gilt:\\
$|f(x) - f(y)| \leq c|x - y|, 0<c<1$
\subsection{MWS}
$f(b) - f(a) = f^{'}(c)(b - a)$
\subsection{Quadraturformel}
$b_i$ sind die Gewichte und geben in der Summe 0. Ferner sind sie symetrisch, also ist $b_0 = b_n, b_1 = b_{n-1},...$ \\
Die $c_i$ sind die jeweiligen Knoten der Quadraturformel. (Was auch immer das heisst)
$\int_a^b f(x)dx \approx (b-a) \displaystyle\sum_{i=1}^s b_i f(a + c_i(b-a))$
\begin{tabular}{llll}
Rechteckregel:      & $s=1$ & $b_1 = 1$                                     & $c_1=0$ \\
Mittelpunktregel:   & $s=1$ & $b_1 = 1$                                     & $c_1=\frac{1}{2}$ \\
Trapezregel:        & $s=2$ & $b_1 = b_2 = \frac{1}{2}$                     & $c_1=0, c_2=1$ \\
Simponregel:        & $s=3$ & $b_{1,2} = \frac{1}{6},b_2 = \frac{4}{6}$     & $c_1=0, c_2=\frac{1}{2},$ \\
                    &       &                                               & $c_3=1$ 
\end{tabular}

\section{relativer Fehler}
Der Relative Fehler wird aus folgender Formel hergeleitet: \\
$|\frac{f(\tilde x,\tilde y) - f(x,y)}{f(x,y)}|$ \\
\paragraph{Beispiel} \\\
\begin{tabular}{l}
$\tilde x = x(1+E_x), \tilde y = y(1+E_y), (|E_x|,|E_y|)\leq EPS$ \\
$f(x,y) = \frac{x}{y}$ \\
$|\frac{f(\tilde x,\tilde y) - f(x,y)}{f(x,y)}|$ \\
$|\frac{\frac{x(1+E_x)}{y(1+E_y)} - \frac{x}{y}}{\frac{x}{y}}|$ \\
$= |\frac{1(1+E_x)}{1(1+E_y)} - 1| = |\frac{1+E_x}{1+E_y} - \frac{1+E_y}{1+E_y}|$ \\
$= |\frac{E_x - E_y}{1+E_y}| \leq \frac{|E_x| + |E_y|}{|1+E_y|} \leq \frac{2EPS}{|1+E_y|}$


\end{tabular}

\rule{0.3\linewidth}{0.25pt}
\scriptsize

Copyright \copyright\ 2010 Christian Kniep \& Co

% Should change this to be date of file, not current date.
\verb!$Revision: 0.9 $, $Date: 2010/07/18$.!



\end{multicols}
\end{document}
